# ipcMain

> Ipaalam sa asynchronously na mula pangunahing proseso papunta sa proseso ng renderer.

Proseso:[Pangunahi](../glossary.md#main-process)

The `ipcMain` module is an [Event Emitter](https://nodejs.org/api/events.html#events_class_eventemitter). Kapag ginamit sa pangunahing proseso, pinangangasiwaan nito ang asynchronous at synchronous mga mensahe na naipadala mula sa renderer process (web page). Ipinadalang mensahe galing sa renderer ay magiging emetted sa modyul na ito.

## Ipinadalang mga mensahe

Ito rin ay posibleng maipada ang mga mensaheng mula sa pangunahing proseso papunta sa proseso ng renderer, tingnan [webContents.send](web-contents.md#contentssendchannel-arg1-arg2-) para sa karagdagang impormasyon.

* Kapag nagpadala ng mensahe, ang event name ay ang `channel`.
* Upang tumugon sa mensahe ng synchronous, maaari mong i-set ang `event.returnValue`.
* To send an asynchronous message back to the sender, you can use `event.reply(...)`. This helper method will automatically handle messages coming from frames that aren't the main frame (e.g. iframes) whereas `event.sender.send(...)` will always send to the main frame.

Isang halimbawa ng pagpapadala at paghawak ng mensahe sa pagitan ng render at ng pangunahing proseso:

```javascript
// Sa pangunahing proseso.
const { ipcMain } = require('electron')
ipcMain.on('asynchronous-message', (event, arg) => {
  console.log(arg) // prints "ping"
  event.reply('asynchronous-reply', 'pong')
})

ipcMain.on('synchronous-message', (event, arg) => {
  console.log(arg) // prints "ping"
  event.returnValue = 'pong'
})
```

```javascript
// Sa proseso ng redererer (web page).
const { ipcRenderer } = require('electron')
console.log(ipcRenderer.sendSync('synchronous-message', 'ping')) // prints "pong"

ipcRenderer.on('asynchronous-reply', (event, arg) => {
  console.log(arg) // prints "pong"
})
ipcRenderer.send('asynchronous-message', 'ping')
```

## Mga Method

Ang modyul ng `ipcRenderer` ay mayroong mga sumusunod na pamamaraan sa pakikinig sa mga event:

### `ipcMain.on(channel, listener)`

* `channel` String
* `listener` Function 
  * `event` IpcMainEvent
  * `...args` anuman[]

Nakikinig sa `channel`, kapag ang bagong mensahe ay dumarating ang `listener` ay tatawagin pati ang `listener(event, args....)`.

### `ipcMain.once(channel, listener)`

* `channel` String
* `listener` Function 
  * `event` IpcMainEvent
  * `...args` anuman[]

Nagdadagdag ng isang beses na punsyon ng `listener` para sa event. Ang `listener` na ito ay naihalo lamang sa susunod na ang isang mensahe ay naipadala sa `channel`, ito ay aalisin pagkatapos nito.

### `ipcMain.removeListener(channel, listener)`

* `channel` String
* `listener` Function 
  * `...args` anuman[]

Tinatanggal ang mga tinukoy `listener` mula sa hanay ng mga tagapakinig para sa tinukoy na `channel`.

### `ipcMain.removeAllListeners([channel])`

* `channel` String (opsyonal)

Tinatanggal ang mga tagapakinig ng tinukoy na `channel`.

### `ipcMain.handle(channel, listener)`

* `channel` String
* `listener` Ang Function<Promise<void> | any> 
  * `event` IpcMainInvokeEvent
  * `...args` anuman[]

Adds a handler for an `invoke`able IPC. This handler will be called whenever a renderer calls `ipcRenderer.invoke(channel, ...args)`.

If `listener` returns a Promise, the eventual result of the promise will be returned as a reply to the remote caller. Otherwise, the return value of the listener will be used as the value of the reply.

```js
// Main process
ipcMain.handle('my-invokable-ipc', async (event, ...args) => {
  const result = await somePromise(...args)
  return result
})

// Renderer process
async () => {
  const result = await ipcRenderer.invoke('my-invokable-ipc', arg1, arg2)
  // ...
}
```

The `event` that is passed as the first argument to the handler is the same as that passed to a regular event listener. It includes information about which WebContents is the source of the invoke request.

### `ipcMain.handleOnce(channel, listener)`

* `channel` String
* `listener` Function<Promise<void> | any> 
  * `event` IpcMainInvokeEvent
  * `...args` anuman[]

Handles a single `invoke`able IPC message, then removes the listener. See `ipcMain.handle(channel, listener)`.

### `ipcMain.removeHandler(channel)`

* `channel` String

Removes any handler for `channel`, if present.

## IpcMainEvent object

The documentation for the `event` object passed to the `callback` can be found in the [`ipc-main-event`](structures/ipc-main-event.md) structure docs.

## IpcMainInvokeEvent object

The documentation for the `event` object passed to `handle` callbacks can be found in the [`ipc-main-invoke-event`](structures/ipc-main-invoke-event.md) structure docs.